\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{2}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Translations}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{1}

\chapter{Translations}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Tracer des droites parallèles à l'aide d'une équerre et d'une règle ;
	\item Utilisation du compas ;
	\item Notion de parallélogramme.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître les effets d'une translation ;
	\item Construire l'image d'une figure par une translation ;
	\item Reconnaître des translations dans des frises et des pavages.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & $MT=TN$ & $T$ est le milieu de $[MN]$. & $M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			b=rotation(a,O,180);
			trace a;
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,1.5);
			G=u*(3.5,0.5);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,1);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

\color{Green}
\section{Définition}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Une \color{red}translation \color{black}permet de faire \textbf{glisser} un objet parallèlement à une droite \textbf{sans déformer ou changer l'orientation de l'objet}.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une voiture qui se déplace en ligne droite d'un point A vers un point B effectue une translation.
	\item Un téléphérique effectue une translation pour se déplacer du bas vers le haut de la montagne.
	\item Lorsqu'une personne utilise un tapis roulant ou un escalator, elle réalise une translation.
\end{itemize}
~~\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=8cm]{4_C02_Exemple1.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Sur la figure ci-contre, le \color{red}polygone rouge \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}par la translation qui transforme $A$ en $B$.\\
\\
De la même façon, le \color{Green}polygone vert \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}par la translation qui transforme $E$ en $F$.\\
On peut remarquer également que $AA'_1=EF$.
\end{minipage}
~~\\
\textbf{\underline{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Transformer $A$ en $B$ revient à effectuer un déplacement de vecteur $\overrightarrow{AB}$.
	\item Un vecteur donne la direction, le sens et la distance du déplacement.
	\item Le vecteur sera étudié en Seconde générale.
\end{itemize}

\color{Green}
\section{Propriétés}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	La translation conserve les alignements, le parallélisme, les longueurs, les aires et les volumes.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
Le rectangle $A'B'C'D'$ est l'image du rectangle $ABCD$ par la translation qui transforme $X$ en $Y$.\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
La translation conserve les aires donc $\mathscr{A}_{A'B'C'D'}=\mathscr{A}_{ABCD}=3 \times 1,5 = \Aire{4.5}$.\\
\\
La translation conserve les longueurs donc $B'C'=BC=\Lg{3}$.\\
\\
La translation conserve le parallélisme donc les droites $(AB)$, $(CD)$, $(A'B')$ et $(C'D')$ sont parallèles.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,X,Y;
			B=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			D=u*(4,2.5);
			A=u*(1,2.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			fill a withcolor Salmon;
			F=u*(2,3.5);
			G=u*(5,3.5);
			H=u*(5,5);
			E=u*(2,5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			fill b withcolor CornflowerBlue;
			X=u*(5.5,2);
			Y=u*(6.5,4.5);
			marque_p:="croix";
			marque_s:=marque_s/3;
			pointe(O,X,Y);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.ulft(btex A' etex, E);
			label.llft(btex B' etex, F);
			label.lrt(btex C' etex, G);
			label.urt(btex D' etex, H);
			label.lrt(btex X etex, X);
			label.lrt(btex Y etex, Y);
			drawarrow X--Y;
			drawarrow A--E dashed evenly;
			drawarrow D--H dashed evenly;
			drawarrow B--F dashed evenly;
			drawarrow C--G dashed evenly;
			fill a withcolor Tomato;
			trace appelation(B,C,-3mm, btex $\Lg{3}$ etex);
			trace appelation(B,A,3mm, btex $\Lg{1.5}$ etex);
			trace Codelongueur(B,C,A,D,F,G,E,H,3);
			trace Codelongueur(A,B,D,C,E,F,H,G,2);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\\

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & $CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2,%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}


\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de savoir si une figure a subi une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 8  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les propriétés liées à une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 5 - 6 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire l'image d'une figure par une translation donnée. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Parties I \& II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 4 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & $MT=TN$ & \cellcolor{cyan!20}$T$ est le milieu de $[MN]$. & \cellcolor{cyan!20}$M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			b=rotation(a,O,180);
			trace a;
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,1.5);
			G=u*(3.5,0.5);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,1);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}
\vspace{2cm}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & \cellcolor{cyan!20}$CD=AB$ &2,%
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = 15\,cm^2$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=30\,cm^2$. & $\mathscr{A_{F'}}=15\,cm^2$. & $\mathscr{A_{F'}} = \num{7.5}\,cm^2$. &2,%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}
\setcounter{chapter}{1}
\chapter{\pointilles[7cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Tracer des droites \pointilles[5cm] à l'aide d'une \pointilles[10cm] ;
	\item Utilisation du \pointilles[5cm] ;
	\item Notion de \pointilles[7cm].
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître les effets d'une \pointilles[5cm] ;
	\item Construire \pointilles[5cm] d'une figure par une \pointilles[5cm] ;
	\item Reconnaître des \pointilles[5cm] dans des \pointilles[5cm] et des \pointilles[5cm].
\end{itemize}
\color{black}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & $MT=TN$ & $T$ est le milieu de $[MN]$. & $M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			b=rotation(a,O,180);
			trace a;
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,1.5);
			G=u*(3.5,0.5);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,1);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}


\color{Green}
\section{Définition}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Une \color{red}\pointilles[5cm] \color{black}permet de faire \textbf{\pointilles[5cm]} un objet parallèlement à une droite \pointilles[11cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\newpage
\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une voiture qui se \pointilles[10cm] d'un point \pointilles[1cm] vers un point \pointilles[1cm] effectue une \pointilles[5cm].
	\item Un \pointilles[5cm] effectue une \pointilles[5cm] pour se déplacer du bas vers le haut de la montagne.
	\item Lorsqu'une personne utilise un \pointilles[7cm] ou un \pointilles[5cm], elle réalise une \pointilles[5cm].
\end{itemize}
~~\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=8cm]{4_C02_Exemple1.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Le \color{red}\pointilles[8cm] \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}\pointilles[8.5cm]\\
\pointilles[8.5cm].
\\
\\
Le \color{Green}\pointilles[8cm]  \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}\pointilles[8.5cm]\\
\pointilles[8.5cm]\\
On peut remarquer que \pointilles[3cm].\\
\end{minipage}
~~\\
\textbf{\underline{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Transformer $A$ en $B$ revient à effectuer un déplacement de \pointilles[7cm].
	\item Un \pointilles[5cm] donne la \pointilles[5cm], le \pointilles[5cm] et la \pointilles[7cm].
	\item Le \pointilles[5cm] sera étudié en Seconde générale.
\end{itemize}

\color{Green}
\section{Propriétés}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	La translation conserve les \pointilles[5cm], le \pointilles[5cm], les \pointilles[5cm], les \pointilles[5cm] et les \pointilles[5cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
Le rectangle $A'B'C'D'$ est l'image du rectangle $ABCD$ par la translation qui transforme $X$ en $Y$.\\
\\
L'aire du rectangle $ABCD$ est $24$ $cm^2$. Par conséquent, l'aire du rectangle $A'B'C'D'$ sera \pointilles[7cm] car la translation conserve les \pointilles[5cm].\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
La longueur $BC$ sera égale à la longueur \pointilles[2cm] car la translation conserve les \pointilles[5cm]. $BC=\pointilles[2cm]=\pointilles[2cm]$ cm.\\
\\
Les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont \pointilles[5cm]. Par conséquent, les droites $(A'B')$ et $(C'D')$ sont \pointilles[5cm] car la translation conserve le \pointilles[5cm].
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,X,Y;
			B=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			D=u*(4,2.5);
			A=u*(1,2.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			fill a withcolor Salmon;
			F=u*(2,3.5);
			G=u*(5,3.5);
			H=u*(5,5);
			E=u*(2,5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			fill b withcolor CornflowerBlue;
			X=u*(5.5,2);
			Y=u*(6.5,4.5);
			marque_p:="croix";
			marque_s:=marque_s/3;
			pointe(O,X,Y);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.ulft(btex A' etex, E);
			label.llft(btex B' etex, F);
			label.lrt(btex C' etex, G);
			label.urt(btex D' etex, H);
			label.lrt(btex X etex, X);
			label.lrt(btex Y etex, Y);
			drawarrow X--Y;
			drawarrow A--E dashed evenly;
			drawarrow D--H dashed evenly;
			drawarrow B--F dashed evenly;
			drawarrow C--G dashed evenly;
			fill a withcolor Tomato;
			trace appelation(B,C,-3mm, btex $\Lg{3}$ etex);
			trace appelation(B,A,3mm, btex $\Lg{1.5}$ etex);
			trace Codelongueur(B,C,A,D,F,G,E,H,3);
			trace Codelongueur(A,B,D,C,E,F,H,G,2);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\\
\\

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & $CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2,%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de savoir si une figure a subi une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 8  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les propriétés liées à une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 5 - 6 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire l'image d'une figure par une translation donnée. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Parties I \& II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 4 \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & $MT=TN$ & $T$ est le milieu de $[MN]$. & $M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			b=rotation(a,O,180);
			trace a;
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,1.5);
			G=u*(3.5,0.5);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,1);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & $CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2,%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}

\newpage
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de savoir si une figure a subi une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 8  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les propriétés liées à une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 5 - 6 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire l'image d'une figure par une translation donnée. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Parties I \& II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 4 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\
\\
\\
\includegraphics[width=6.5cm]{4_C02_Exemple1.png} \hspace{1cm} 
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,X,Y;
			B=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			D=u*(4,2.5);
			A=u*(1,2.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			fill a withcolor Salmon;
			F=u*(2,3.5);
			G=u*(5,3.5);
			H=u*(5,5);
			E=u*(2,5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			fill b withcolor CornflowerBlue;
			X=u*(5.5,2);
			Y=u*(6.5,4.5);
			marque_p:="croix";
			marque_s:=marque_s/3;
			pointe(O,X,Y);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.ulft(btex A' etex, E);
			label.llft(btex B' etex, F);
			label.lrt(btex C' etex, G);
			label.urt(btex D' etex, H);
			label.lrt(btex X etex, X);
			label.lrt(btex Y etex, Y);
			drawarrow X--Y;
			drawarrow A--E dashed evenly;
			drawarrow D--H dashed evenly;
			drawarrow B--F dashed evenly;
			drawarrow C--G dashed evenly;
			fill a withcolor Tomato;
			trace appelation(B,C,-3mm, btex $\Lg{3}$ etex);
			trace appelation(B,A,3mm, btex $\Lg{1.5}$ etex);
			trace Codelongueur(B,C,A,D,F,G,E,H,3);
			trace Codelongueur(A,B,D,C,E,F,H,G,2);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
		\end{Geometrie}

\vspace{2cm}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de savoir si une figure a subi une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 8  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les propriétés liées à une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 5 - 6 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire l'image d'une figure par une translation donnée. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Parties I \& II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 4 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\
\\
\\
\includegraphics[width=6.5cm]{4_C02_Exemple1.png} \hspace{1cm}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,X,Y;
			B=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			D=u*(4,2.5);
			A=u*(1,2.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			fill a withcolor Salmon;
			F=u*(2,3.5);
			G=u*(5,3.5);
			H=u*(5,5);
			E=u*(2,5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			fill b withcolor CornflowerBlue;
			X=u*(5.5,2);
			Y=u*(6.5,4.5);
			marque_p:="croix";
			marque_s:=marque_s/3;
			pointe(O,X,Y);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.ulft(btex A' etex, E);
			label.llft(btex B' etex, F);
			label.lrt(btex C' etex, G);
			label.urt(btex D' etex, H);
			label.lrt(btex X etex, X);
			label.lrt(btex Y etex, Y);
			drawarrow X--Y;
			drawarrow A--E dashed evenly;
			drawarrow D--H dashed evenly;
			drawarrow B--F dashed evenly;
			drawarrow C--G dashed evenly;
			fill a withcolor Tomato;
			trace appelation(B,C,-3mm, btex $\Lg{3}$ etex);
			trace appelation(B,A,3mm, btex $\Lg{1.5}$ etex);
			trace Codelongueur(B,C,A,D,F,G,E,H,3);
			trace Codelongueur(A,B,D,C,E,F,H,G,2);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
		\end{Geometrie}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : définition + exemple et illustration
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 1 - 2 - 3 - 4 (facultatif)
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie II : propriétés des translations
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 5 - 6 - 7
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercice bilan}  \color{black} : 8 - 9
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}
%\end{comment}
\setcounter{page}{4}
\end{document}
